珍惜7.1上街權利 「隨時出年冇得行」

2018年07月01日

珍惜7.1上街權利
「隨時出年冇得行」

■伍展邦替抗爭者打官司，見盡社會荒謬。黎樹雄攝

【7.1上街】

【本報訊】天文台預測今日最高氣溫33℃，又是一個炎炎的7.1。藍天下，長長人龍沿着軒尼詩道，由東而西，浩浩蕩蕩明志，沸沸揚揚示威，好像是一成不變的風景，行禮如儀的夏祭。這種「行禮」的基本權利好像天賜的，從不擔心會有失去的一天，真的嗎？

「隨時出年冇得行呀！」因為主張佔領中環而面臨下囚的陳健民說。日前才從歐洲完成學術論壇回港，他今日會參加7.1遊行，然後又要飛返歐洲出席另一論壇。為了今天的遊行飛來飛去，正是因為擔心明年無法參與。不懂珍惜，才會失去。「有啲權利話冇就極速冇咗，7.1遊行你覺得無聊唔去，可能下年就會冇。」2003年50萬人7.1大遊行中堅分子伍展邦也呼籲港人堅持下去。

記者：鍾雅宜

伍展邦：倘得3,000人實推23條

由15年前的中學生聯盟創辦人、到建制報章口中的「暴徒律師」，32歲的伍展邦人生幾乎有一半時間都與社運分不開。雨傘運動後他毅然放棄安穩的商業律師行工作，替所謂「暴徒」的抗爭者打官司，見盡社會荒謬。

有抗爭者因而失去工作，甚至被迫改名換姓，但正正因為這些默默付出的同行者，他沒有不走下去的理由，「有啲權利話冇就極速冇咗，7.1遊行你覺得無聊唔去，可能下年就會冇」。

因抗爭者付出堅持下去

2003年7.1大遊行，伍展邦以中學生身份上街反23條。15年後的今日，伍展邦當上抗爭者的義務律師，除了參與暴動案、東北案、劉小麗DQ案，他也在重奪公民廣場案中代表黃之鋒，被建制報章定性為「暴徒律師」。

他曾經只是一般商業律師行的上班族，「佔中嗰時感覺好差，好似兄弟上場打仗，自己就只顧賺錢」，傘後他毅然辭職，獨資開辦律師樓協助抗爭者。

走得越近，越看得清香港社會的荒謬。有佔旺者定罪後無法當保安員，要轉當地盤工人；有人因為其名字在報紙上出現要改名換姓兼轉行；有律師只是在社交網站貼出黃絲帶，已被律師行解僱。伍亦因政治取向失去生意，「有行家介紹個客畀我整份合約，佢知道咗（其背景），就鬧人點解介紹個咁嘅人畀佢」。

伍展邦並沒有因此氣餒，抗爭者的付出令他堅持下去，「有好多人為民主做好多事，為真普選瞓街瞓足70日，唔係乜名人，只係為爭取自己應有嘅嘢，每個人嘅行動感動我行落去」。

有人說7.1遊行純屬行禮如儀，但伍認為面對威權政府無法不走出來，「林鄭月娥同梁振英都係一丘之貉，打壓無所不用其極」。林鄭月娥為首的政府在暴動案、DQ案及立法會追薪上窮追猛打，「佢可以唔告，就如當年港英政府只告少數暴動者一樣，係真和解，唔係求其畀3萬蚊扮和解」。

對於遊行，伍展邦承認大眾的確很疲累，但「𠵱家連周庭都唔畀選，呢條線只會越嚟越緊，冇人可獨善其身，7.1遊行又話要取締，總有日連遊行權利都冇」。7.1遊行的意義就是令政府有壓力，「如今年得3,000人，下屆就實推23條」。遊行未必可帶來改變，但他認為維持現況已算「勝利」。

伍展邦指有一句說話令他特別印象深刻，「唔係見到希望才堅持，係堅持先見到希望，就好似冇人知蘇聯會冧、冇人知柏林圍牆會倒下」，只要維持公民社會這股力量，遇上對的時機終可爭取到真普選，「如果全部人放棄，香港好快變成澳門或新加坡」。

上一則
上一則
政治以外 也為民生議題發聲

下一則
下一則
陳健民：話畀政府聽人心不死

【7.1遊行】主題失焦唔出嚟行？湯家驊：香港都冇淪陷！

守護香港

陳太、泛民中央圖書館起步中途插隊抗警無理

政治以外 也為民生議題發聲

陳健民：話畀政府聽人心不死

7.1遊行地圖

我們上街的理由

好好地、一步步？
一步步咁輸哂就有
又學中國咁話自己是贏家？

哦

我唔想過多廿年 香港周街都用簡體 講普通話

依家已經周街普通話
唔只係啲新移民 係啲細路都講

伍展邦：倘得3,000人實推23條

呢個quota佢點知？

好似啲舖頭話自己執笠咁谷人氣 用腳投票嘅話，冇人想留喺到